% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{プログラムの写経型学習支援システムにおける視覚的顕在化機能の開発} % タイトル
% 梗概の場合 affiliation（所属），date（日付），email（メールアドレス）不要
\studentid{1832048} % 学生番号
\author{上村 洋輔} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）

% 梗概の場合はabstract, keyword不要

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
プログラミング初学者向けの学習手法の1つとして，教科書の例題をそのまま入力，実行し，結果を確認する手法がある．喜多らは，プログラムの中身への理解の前に，プログラムの入力と実行を繰り返すことでプログラミングに慣れさせ，その後自身で考えながらプログラムを構成する学習手法を写経型学習と定義した．
しかし，写経型学習過程の初期段階においてつまずきが起こり，学習を阻害する場合がある．
喜多らは，初学者によく見られるつまずきとして以下の3つを挙げている．
\begin{itemize}
    \item 単純なタイプミス
    \item プログラムの実行方法がわからない
    \item エラー箇所の発見と原因の把握が困難
\end{itemize}

上述したタイプミスやプログラムの実行方法の無理解，エラー箇所の発見と原因の把握が困難といったつまずきはあくまで初歩的なつまずきであり，写経型学習の主目的は，プログラムの基本構造を理解することである．

このようなプログラミング初学者が陥りやすいつまずきを軽減するために，石神は提示したプログラムを入力，実行させ，実行結果の確認が可能な写経型学習支援システムを開発した．

また，学習段階において，サンプルプログラムなどの動作を確認しただけでは当該命令との対応関係を認知できないというつまずきが発生する場合がある．このようなつまずきと軽減手法について，喜多らは「作業を介した理解」に係るつまずきと対応する学習方略として提示している．

喜多らが提示した学習方略の中で，岡本らが開発した「視覚的顕在化」という概念に従って上記のつまずきの排除を試みた学習教材がある．「視覚的顕在化」の4つの方法である可視化，識別容易化，予測可能化，分離化に沿って学習教材（マイコンボード）のデザインがなされている(表1参照)．「ライト（LED）」，「ファン（モーター）」，「スイッチ」，「LCD（液晶パネル）」の4つが実装されており，順次処理や繰り返し処理，条件分岐，これらを組み合わせた処理など，処理に応じた動作を行う．

岡本らの研究から，私は写経型学習支援システムに「視覚的顕在化」の概念に沿った機能を追加することで認知におけるつまずきをさらに軽減させることに繋がると考えた．

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
% If you use beamer only pass "xcolor=table" option, i.e. \documentclass[xcolor=table]{beamer}
\begin{table}[]
    \centering
    \caption{プログラミング学習における視覚的顕在化[5]}
    \scalebox{0.5}{
    \begin{tabular}{|c|l|l|l|}
    \hline
    {\color[HTML]{333333} \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}「視覚的顕在化」\\ の4つの方法\end{tabular}} & \multicolumn{1}{c|}{{\color[HTML]{333333} 改善前の問題点}}                       & \multicolumn{1}{c|}{{\color[HTML]{333333} 視覚的に顕在な状態}}                                                    & \multicolumn{1}{c|}{{\color[HTML]{333333} \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}視覚的顕在化による\\ 具体的解決方法\end{tabular}}}                \\ \hline
    可視化                                                                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}表示が小さい，動作が瞬時\\ に実行されてしまう\end{tabular}          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1）大きさ，速さなどにおいて\\ 　視認可能な動作であること\\ 　（視認性）\end{tabular}                          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}表示を大きくする，一つひとつの\\ 動作を視認可能な速さで実行さ\\ れるようにする\end{tabular}                                     \\ \hline
    識別容易化                                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}動作が他の表示の中に埋没\\ してしまい認識しにくい\end{tabular}        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}2）周囲の視覚的要素と区別し\\ 　て認識できること（判別性）\end{tabular}                                  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}動作の顕れる場所を分離するか，\\ 他の視覚的要素から際立たせる\end{tabular}                                               \\ \hline
    予測可能化                                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}どの場所でどのような動作\\ が実行されているかわかり\\ にくい\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}3）視認の主体が予期するある\\ 　いはよういに予測することの\\ 　できる場所で予測する動作\\ 　が実行される（予測可能性）\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}実行される場所や動作をあらか\\ じめ明示するか，あるいは，既存\\ の知識や経験をもとに容易に予\\ 期できる動作の種類，動作の顕れ\\ る場所に変更する\end{tabular} \\ \hline
    分離化                                                                              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}複数の処理の結果が区別し\\ にくい一連の動作として顕\\ れる\end{tabular}  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}4）他の命令に基づく動作と区\\ 　別，分離して視認できること\\ 　（独立性）\end{tabular}                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}当該処理に対応する動作を一つ\\ に絞るか複数の動作をそれぞれ\\ 区別が可能なかたちに分離する\end{tabular}                               \\ \hline
    \end{tabular}
    }
    \end{table}

\section{研究方法}
喜多らは，実際の学習段階においてサンプルプログラムの動作を確認しただけでは命令との対応関係等のプログラムの基本構造を理解しにくいというつまずきを挙げている．

石神が開発したシステムでは与えられたプログラムの入力と実行，結果の確認が可能だが，結果の確認において結果とプログラムとの関係を理解する過程で起きやすい「作業を介した理解」に係るつまずきを軽減できていない．そこで本研究では，写経型学習支援システムにおける「作業を介した理解」に係るつまずきの軽減を目的として，岡本らに倣い「視覚的顕在化」の概念に従った機能を追加する．

「視覚的顕在化」機能として，結果を視覚的に理解しやすく表示する機能を追加する．例えば，数字を1から3まで順に表示を繰り返すというサンプルプログラムの場合，最初に「1」を表示した1秒後に右隣に1文字スペースを空けて「2」を表示し，さらにその1秒後に右隣に1文字スペースを空けて「3」を表示させ，最終的に「1 2 3」と表示される．また，繰り返し処理と順次処理，条件分岐が記述されたサンプルプログラムを処理の組み合わせに応じて複数パターン用意する．
\section{評価・考察}

\section{おわりに}

% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
% \bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
% \bibliography{library}
\end{document}